# Алгоритм - Знание - AGI

## Путь к теории

- Поиск способов автоматически создавать алгоритмы.
- Вопрос. Что такое Алгоритм?
- Определение Алгоритма.
  + Хорошо для математика и процессов вычисления (Вычислительный алгоритм)
  + Плохо для программиста и процессов описания поведения системы
  + Не дает подсказок какие доступны действия
  + Не объясняет, какая может быть структура последовательности действий
  + Не говорит какие взаимосвязи есть у задачи и действий
  + Не дает ответа, как и кем алгоритм может исполниться
  + Не дает описания для немодельного взаимодействия с динамической средой
  + Говорит что считать алгоритмом (классифицирующий смысл)
  + Не подсказывает, как сделать алгоритм и что можно сделать с алгоритмом (смысл использования).

- Поиск базы для определения
- Аналогия программных проектов с биологическими организмами и системами
- Взгляд на работу системы обслуживающей ДНК в живой клетке.

## Однородность

- Однородность времени - закон сохранения энергии (одинаковость процессов при переносе во времени)
- Однородность пространства - закон сохранения импульса (одинаковость процессов при переносе сдвига начала координат)
- Изотропия пространства - закон сохранения момента импульса (одинаковость процессов при повороте осей координат)

- Однородность исполнения
  + множество одинаковых (неотличимых) объектов
  + множество одинаковых по свойствам локалей
  + одинаковые объекты в локалях с одинаковыми свойствами могут одинаково взаимодействовать.

Это точка опоры для программиста. Но не только для него...

Если два некоторых объекта при ударе друг об друга всегда дают искру, то:
- программист может это использовать в написании программы.
- мозг может это использовать для сохранения жизни своему телу.

## Закономерности и их группировка

Мир предсказуем, но не во всех случаях...

Повторимые элементарные локальные изменения объектов
- физические взаимодействия (изменения параметров)
- химические взаимодействия (изменения структуры)
- биологические взаимодействия...

При объединении в некоторой локали повторимых микро взаимодействий можем получить систему с разными свойствами.

| В пространстве на макро уровне | В коде |
|:--|:--|
| Порождается повторимое макро взаимодействие (закономерности, используемые, например, термодинамикой) | Обеспечивает повторяющееся поведение (или результат)   |
| Порождается хаотическое поведение (закономерности, изучаемые теорией хаотических систем)                          | Обеспечивает непредсказуемое поведение (или результат) |
| Наблюдается система независимых процессов в целом не имеющая выраженной закономерности                                                                | Не демонстрирует поведения (или результата) неисполнимый код |

## Мозг работает с закономерностями

- Выявляет и описывает
- Использует описание

Отложим временно кварковую модель, посмотрим на простые примеры.

Условный рефлекс - это закрепленное знание о некоторой закономерности мира (лампочка -> еда). Этого знания изначально у организма нет.

- А важно ли это знание организму?
- Необходимо ли собаке осознавать эту зависимость (быть интеллектуальной)?
- Или достаточно синтезировать полезный алгоритм опирающийся на выявляемую повторимость и развивающий уже существующий алгоритм:

Еда -> Слюноотделение.

Ситуация контакта с закономерностью

Лампочка -> Слюноотделение.

Описание это всегда структура, которую можно использовать. Не всегда процесс формирования структуры, описывающей поведение, интеллектуальный.
И чтобы дойти до интеллектуального формирования, можно смотреть на то, как развивались элементарные способы.

## "Неописательные" способы развития закономерностей

- Группировка в исполнительную последовательность.
- Эмерджентность (вариант посложнее)

Группировка:

- обусловленная наличием материала
- обусловленная исполнительной структуры (описания)

Структура

- способ организации повторимости процесса,
- способ усложнения существующих закономерностей (трансляцией)
- способ описания контакта со внешней закономерностью (хранение знания)

Хранение знания (простой вариант):
- Запись последовательности обнаруживаемых признаков внешней сложной закономерности, с которой контактирует организм,
- Проверка на основе этой "записанной" последовательности "повторимость этой последовательности"
- Использование факта обнаружения последовательности для нахождения и исполнения действия полезного в связанной ситуации

## Развитие закономерностей среды на основе признаковых описаний

Способы синтеза алгоритмов на основе памяти.

- "Абстрактный перенос" по признакам разработанного алгоритма поведения
- "Трансляция" возможности построения признаковой модели и виртуализации формирования опыта
- "Интерполяция" - целенаправленный (субъективный) метод изучения и использования среды

## Обучение (или сложность копирования полезного описания закономерности)

Необходимость коммуникации для передачи синтезированного алгоритма поведения

- обучения полезным признакам
- увязывания признака за действие
- обучение сложной последовательности действий

## Коммуникация

- Коллективные алгоритмы поведения
- Передача алгоритмов от взрослых особей к молодым
- Языковые способы развития описаний закономерностей (алгоритмов)
- Сказки

## Формализация языка и наука

- Эксперименты
- Модели и теории
- Рекурсивная теория

## Алгоритм и ИНС

- Определение алгоритма
- Вычислительный алгоритм и алгоритм поведения
- Способы задания структуры алгоритма
- ИНС как способ синтеза описания и исполнитель описания алгоритма
- "Китайская комната" и почему можно не понимать алгоритм и выполнять его.

## Алгоритм и AGI

- Схема развития блоков AGI
- Схема эволюционного развития системы AGI
- Способ проявления закономерности пространства
- Способ существования знания
- Объединение физических и математических законов
- Формализация научного метода
- Стивен Вольфрам: кажется, мы близки к пониманию фундаментальной теории физики, и она прекрасна [Хабр](https://habr.com/ru/post/518206/)
- «Философия информации» Лучано Флориди [«Open problems in the philosophy of information» Luciano Floridi](https://citeseerx.ist.psu.edu/viewdoc/summary?doi=10.1.1.127.5906&rank=1)

## Что есть знание о среде

Знание - это некоторое описание в **структуре** (описании) закономерности среды, которое можно использовать в алгоритме.

> Набор нулей и единиц, которому алгоритмически придается некий смысл
> [Irkin (c)](https://t.me/agirussia/31305)